\subsection{Einfache Anwendungsbeispiele}\label{maschinelleslernen:anwendungsbeispiele}
Es gibt verschiedene Herangehensweisen, meist bietet es sich an, erst mal einen groben Überblick über die Daten zu erhalten. Für die erste Erläuterung werden Datensätze angenommen, welche in folgender Datenstruktur vorliegen.

\subsubsection*{Daten aus Datei lesen und anzeigen}
Maschinelles Lernen \randnotiz{Beispieldaten} macht nur Sinn mit entsprechenden Daten. Diese sollten im Besten Fall bereits in einer strukturierten Form vorliegen.
\lstinputlisting[language=Python]{chapters/advancedTopics/src/machinelearning/datasample1.txt}\label{datasample1:lst:datasample}


Nun kann mit der Entwicklung begonnen werden. Um den Datentyp \randnotiz{Datei lesen} mit Daten zu versorgen findet sich im Folgenden ein kleiner Codeausschnitt:
\lstinputlisting{chapters/advancedTopics/src/machinelearning/readdatafromfile.py}\label{readdatafromfile:lst:readdata}

Die aufbereiteten Daten können im nächsten Schritt visualisiert werden. Vorher noch eine weitere Variante wie Daten geladen werden können.

\subsubsection*{Daten aus Paket laden}
Eine\randnotiz{iris-Dataset laden} weitere Möglichkeit ist das Laden von Daten aus Paketen. Hier wird beispielhaft das Lesen aus dem Paket \lstinline$iris$ vorgestellt.
\lstinputlisting[language=Python,firstline=3,lastline=19]{chapters/advancedTopics/src/machinelearning/loadiris.py}\label{loadiris:lst:loadiris}

Nun kann es an die Darstellung der Daten gehen.

\subsubsection*{Plots erzeugen}
Aus den oben gelesen Daten kann nun ein Plot erzeugt werden. Für das Beispiel oben bietet sich die Darstellung in einem Scatterplot an.


\randnotiz{Plot erzeugen}\lstinputlisting[language=Python]{chapters/advancedTopics/src/machinelearning/defineplot1.py}\label{defineplot1:lst:2dplot}

Eine Darstellung in 3D ist ebenfalls möglich. Hierzu wird aus dem DataSet noch eine dritte Dimension ausgelesen.

\randnotiz{3 Achsen}\lstinputlisting[language=Python]{chapters/advancedTopics/src/machinelearning/defineplot2.py}\label{defineplot2:lst:3dplot}
